# Центр управления

ВСЕ сервисы покрыты спецификациями и на точках приведены примеры схем данных

* Надо расписание на применение новых настроек - как к одной, так и к набору баз. Делаем сначала версию настроек, потом пытаемся ее автоматом применить. Если ошибка, то новую версию НЕ применяем, сигналим об ошибке
* Концептуально *объект обмена* это не только данные конвертации 1Ски, но и любые данные, ходящие между участниками. На всех на них надо описание - возможный маршрут (на сервисах например может быть любым), предоставляется по запросу, в каких базах продуцируется, кто возможно использует. Надо не забыть, используется ли транспорт для передачи объекта - для того, чтобы влиять на маршрутизацию на транспорте
* Исходя из состава объектов надо на кролике строить потоки и очереди, биндинги между ними. см. [примерную схему маршрутизации](rabbit.md)
* Очередей на подписчиках может быть быть больше одной! Тут есть момент подумать над асинхронной обработкой и балансировке между потоками. Отдельная тема
* С конечных участников надо получать статистику для единого центра хранения
  - время обработки одного объекта. по типам
  - количество объектов за период. по типам
  - объемы данных за период. по типам. здесь можно подумать над цифрами - 3 строки с 30ю полями сильно не равны 90 строкам с одним полем - может порождать совсем разные связанные наборы, например регистры
* Периодически забирать настройки как с участников, так и с кролика и сравнивать с эталонными. Если не совпадают, то ***страшный*** сигнал

## Физическая модель

* Есть *Участники* обмена - конечные система производства/потребления данных
* У *Участников* есть различные *Сервисы*, отдающие *Объекты обмена*
* *Сервисы* могут быть одинаковыми у разных *Участников*
* *Сервисы* предоставляют данные согласно *Схемам*
* *Сервисы* могут оперировать данными согласно различным *Версиям* схем
* *Сервисы* имеют настройку какими схемами данных пользоваться относительно каждого *Объекта* сервиса
  - Сейчас не так, но например в варианте, когда данные издателя забираются транспортом, то что-то на транспорте должно заниматься маршрутами. Нет смысла в принципе отдавать настройку маршрутизации на сторону издателя, теряется центр. Как следствие - надо бы что-то в прослойку к транспорту. у Апача что-то такое было
* Поскольку *Сервисы* могут иметь со временем разные интерфейсы и/или схемы данных *Объектов*, то к каждому сервису надо бы обращаться с возможностью указания адаптера общения, иметь интерфейс с преобразованием достаточных данных
* *Объекты* на связанных *Сервисах* у различных *Участников* могут иметь различную, но совместимую на уровне *Участников* *Схему*
* *Объекты* имеют контрольные показатели - например максимально допустимое время обработки на *Получателе*
* Назначением (маршрутом) *Объектов* выступает *Токен*. Может быть и пустым - например для общедоступных сервисов все могут запросить данные
* Для доступа к каждому *Сервису* каждого участника может требоваться авторизация
* Есть *Транспорт* передачи данных
* *Транспорт* маршрутизует объекты от издателя к получателю согласно *Токенов* маршрутизации
* *Транспорт* занимается ТОЛЬКО гарантированной доставкой
* *Объекты* имеют *Токен* передачи для маршрутизации на *Транспорте*
* *Объекты* на каждом издателе имеют настройки точки, авторизации и токена передачи - в случае, если *Участник* самостоятельно передает данные
* *Токены* и *Точки* передачи объекта могут меняться со временем
* Все, и *Участники* и *Транспорт* имеют различные метрики. Из надо собирать опять же своими адаптерами по своим расписаниям. Ну и иметь визуализацию на эти метрики

на выхлопе в 1Совские базы должны улетать настройки

1Ска должна предоставлять сервис с возможными обработками подписчиками на события на обменах. Флагами реализуемые интерфейсы

```
GET service/v1/handlers?[filter=boolean][,mapping=boolean] - параметрами отбор требуемого. флаги - наличие инфтерфейсов в подписчике
handler: {
	name: string,
	filter: boolean,
	mapping: boolean
}
```

```
# Возможно настраиваемые объекты - по сути метаданные
GET service/v1/metadata?[objects=boolean][,recordsets=boolean]
{
	objects: [
		element: {
			name: string,
			description: string
		}
	],
	recordsets: [
		element: {
			name: string,
			description: string
		}
	]
}
```

```
# handler - строковые ссылки, предоставляемые базой как идентификаторы возможных обработчиков на событиях
GET POST PUT service/v1/objects/info - возврат/изменение для набора объектов. то же самое что для одного, но массивом
{
  "Object": {
    "name": "Уникальное имя",
    "description": "Произвольное описание",
    "schemas": [
      {
        "name": "Имя возможной схемы"
      }
    ],
    "members": [
      {
        "name": "Имя владельца",
        "isProducer": true,
        "isConsumer": true
      }
    ]
  }
}
Object: {
	name: "Уникальное имя",
	description: "Произвольное описание",
	id: "00000000-0000-0000-0000-000000000000",
	enabled: true,
	schema: "Уникальное имя схемы",
	handlers: { 
		filter: [
			name: "Имена обработок фильтрации, используемых собственными механизмами обмена"
		],
		mapping: [
			name: "Имена обработок преобразований, используемых собственными механизмами обмена"
		]
	},
	events: {
		filter: "Имя обработки фильтрации, используемой участником",
		mapping: "Имя обработки преобразований, используемой участником",
		write: {
			before: "Имя обработки, вызываемой перед записью объекта при получении",
			after: "Имя обработки, вызываемой после записи объекта при получении"
		}
	}
}
GET POST PUT service/v1/objects/info/<name> - возврат/изменение информации по объекту. удалять запрещаем, только отключать
```
```
GET service/v1/members

```

```
GET service/v1/objects/marks - информация о контрольных показателях объектов
Object: {
	name:string,
	mark: {
		name: string,
		value: number
	}
}
GET service/v1/objects/marks/<name> - контрольные показатели одного объекта
```

```
GET service/v1/marks - 
```

```
# Схемы данных объектов обмена
GET service/v1/schemas/list - список доступных схем
schema {
	name:string,
	description: string,
	id: UID,
	version: string
}
GET POST PUT service/v1/<name>/metadata - метаданные по одной схеме, элемент из списка
GET POST PUT service/v1/<name>/text - текст схемы
```

## Примерная структура данных

Участники - идентификаторы *любых* систем, участвующих в обменах. В том числе транспорта

Сервисы - идентификаторы сервисов, 

ОбъектыОбмена - идентификаторы данных, ходящих между участниками. Объект в середине, в/из которого происходит конвертация данных участников. Причем это опять же НЕ ТОЛЬКО данные конвертации, но и данные например ходящие между сервисами

СхемыДанных - текстовые схемы и/или описания 

СхемыДанных.ВерсииСхем - подчиненных схемам, собственно сами версии. Текст в ХранилищеЗначения

РС.АктуальныеВерсииСхем - настройка актуальных схем. периодика. в разрезе баз, сервисов, объектов

Справочник.